\label{capitolo1}
\section{Introduzione}I sistemi che generano, distribuiscono e consumano energia sono diventati sempre pi? complessi ed articolati a causa di diversi tipi di sorgente dai quali l'energia viene ricavata (rinnovabili e non), diversi metodi di generazione, un mercato complesso ed in rapida evoluzione.\\
La progettazione di sistemi energetici richiede perci? sempre pi? la figura di un ingegnere automatico che abbia una visione del sistema a pi? livelli, permetta una sempre pi? alta integrazione e sia in grado di soddisfare le nuove esigenze.\\
Scopo del corso ? quello di fornire una visione a livello di sistema dei problemi di controllo analizzando le soluzione adottate e gli sviluppi futuri senza entrare troppo nel dettaglio dei generatori e utilizzatori.
\subsection{L'automazione nei sistemi energetici}
I principi di automazione nei sistemi energetici li troviamo praticamente ovunque, nei refrigeratori, nelle caldaie, nelle lavatrici; pi? in generale nei generatori e nei consumatori.
A qualsiasi livello di progetto grandi componenti, macchinari industriali, piani energetici.\\
Praticamente l'automazione nei sistemi energetici ? ovunque si abbia una trasformazione di energia, dove la parola "trasformazione" assume un significato diverso a seconda del contesto nel quale lavoriamo, ad esempio parliamo di "generazione" nel caso produzione di energia, "consumo" nel caso di utilizzo di energia e di "trasporto".\\
Ogni oggetto (o aggregazione di oggetti) pu? essere controllato per raggiungere degli obiettivi locali, ma bisogna sempre tener presente che ogni azione su un oggetto influenza l'intero sistema.\\
Nonostante tutto non si pu? definire una gerarchia tra i sistemi in quanto questa caratteristica richiederebbe un controllore enorme per eseguire il lavoro.\\
Possiamo comunque strutturare il sistema capendo quali sono i problemi rilevanti e se e come possono essere controllati ragionevolmente.
Un problema pu? essere dominato se la sua estensione ? finita e pu? essere descritta da condizioni di confine specifiche ed ? possibile trovare per esso almeno una soluzione di complessit? accettabile.\\
Per descrivere e capire il problema abbiomo bisogno di un approccio sistematico nel quale i componenti sono descritti a diversi livelli di dettaglio, preservano le loro interfacce con gli altri componenti e sono il pi? possibile indipendenti da come essi sono connessi con il resto del sistema.
\subsection{Definizioni di base}
Di seguito alcune definizione di base prima di cominciare.
\begin{description}
\item[Primary-Secondary energy(PE-SE)]:
\begin{itemize}
\item Primary Energy: ? quell'energia che pu? essere ricavata direttamente in natura(gas, vento, sole);
\item Secondary Energy: ? quell'energia ricavata trasformando l'energia primaria in una forma pi? facile da utilizzare, immagazzinare e trasportare.
\end{itemize}
\item[Renewable-Non Renewable Energy Sources (RES-NRES)]:
\begin{itemize}
\item Energia rinnovabile ? ottenuta da una fonte di energia praticamente inesauribile.
\item Energia non rinnovabile richiede un consumo di "carburante" e il rilascio di inquinanti (es. petrolio, gas).
\end{itemize}
\item[Energy intensity]:Quantit? di energia per unit?; ad esempio per unit? prodotta o per servire una determinata richiesta.
\item[Energy conservation]: Riduzione in termini assoluti del consumo di energia.
\item[Energy efficenty]: Riduzione di EI preservando la quantit? di risultato.
\end{description}

\subsection{Alcuni problemi di controllo}
\begin{description}
\item[Controllo di generatori (PE$\rightarrow$ SE)]: minimizzare il consumo di carburante nel caso di NRES o massimizzare rendimento (RES).
\item[Controllo consumatori (SE$\rightarrow$fianl user)]:mantenere le condizioni ottimali (temperatura della stanza)
\end{description}
